【脫歐關鍵字】話你知《大廢除法案》有幾重要？

英國今日正式啟動脫歐程序，與歐盟展開為期兩年的談判，未來大家最常聽到的除了是「脫歐」外，相信就是《大廢除法案》（Great Repeal Bill）。

英國成為現今歐盟成員的法律基礎，就是建基於《1972年歐洲共同體條例》（1972 European Communities Act），法案容許歐盟法案即時在英國生效，更可凌駕英國法律，若然歐盟法例與英國國會法案有矛盾，都會以歐盟法例為準。

首相文翠珊表明會提出《大廢除法案》，廢除歐洲共同體條例，以後歐盟的法律不再凌駕於英國法律之上，歐洲法庭的判決也不再適用於英國，但法案必須在英國正式退出歐盟後才會生效。

英國今日啟動《里斯本條約》第50條之後，要等待歐盟領袖下月式召開特別高峯會，預期最快5月中旬才會真正展開談判。在此期間，英國將先推動《大廢除法案》，文翠珊形容這可以讓英國「奪回控制權」，讓政府及國會挑選想要保留的歐盟法律。

由於英國過去40多年來，不少法律是透過歐洲共同體條例立法，一旦廢止歐洲共同體條例，這些法律都必須再次立法，有可能是議會混亂的開始。有議員表明挾《大廢除法案》作籌碼，一旦脫歐談判不理想，便拒絕通過《大廢除法案》，即拒絕廢止歐洲共同體條例。

英國《獨立報》/中央社/《蘋果》資料室